蘋論：偉光正上身的林鄭月娥 - 李平

蘋論：偉光正上身的林鄭月娥 - 李平

專欄專論

「我可以在此宣佈，我們會即時為醫管局提供額外五億元撥款。」「2016年全國人大常委會就104條的釋法，不單是宣誓內容的要求，亦是參選要求。」「所有事都是依法進行，而在法律上最終作這個決定是選舉主任。」侃侃而談的林鄭月娥，顯然覺得自己的這些決策都是偉大的、光榮的、正確的：向立法會申請撥款需時，那就跳過去；人大釋法只管宣誓未提參選，那就再釋法；香港國際聲譽會受影響，那就叫外國政客多了解香港的憲制。

跳過立會制衡 擴大人大釋法

此時的林鄭月娥，既是共產黨的偉光正上身，又是超然特首上身。她宣佈跳過立法會財務委員會向醫管局提供額外五億元撥款，先由醫管局動用儲備，日後再由政府財政預算撥補，更顯政務官出身的她對行政程序的利用何等嫻熟。林鄭打着紓緩護理人員應對冬季流感壓力的旗號，勢必令議員未敢質疑如此跳過立法會監察的大筆撥款事宜。
林鄭月娥的超然特首角色不只表現在跳過立法會對行政的制衡，更表現在她對全國人大常委會釋法的再釋法。全國人大常委會對《基本法》104條的解釋，本已侵犯了香港的立法權，直接修訂香港的《宣誓及聲明條例》。林鄭月娥如今宣稱，這個釋法還是「參選要求」，無異於讓釋法擴大至侵犯香港的選舉條例，同時為僭建的選舉確認書，披上正確的面紗。

對於周庭被DQ，林鄭月娥同樣是偉光正兼超然特首上身。她雖力撐DQ周庭都是依法進行，但又未承認或否認她自己、中聯辦曾向選舉主任施壓，只把向選舉主任提供法律意見的責任推給律政司，避談中聯辦、她自己是否向律政司司長提供「政治意見」。

或許，林鄭月娥還是有羞恥心的。因為歐盟發聲明指，港府禁止周庭參選，會削弱香港作為自由開放社會的國際聲譽。如果林鄭公然把DQ周庭的功勞攬上身，如果為選舉主任以周庭與香港眾志的政治聯繫作為DQ理由背書，她自己的國際形象勢必受影響。因此，她既要以中共的護道者身份批評外國機構、政客「對於香港情況或香港的憲制地位未完全掌握」，又要撇清自己沒有向選舉主任施壓。

自欺欺人不難 民望跌至新低

顯而易見的是，不是批評港府DQ行動的歐盟、前港督彭定康，未掌握香港的憲制地位，而是中共、港府的做法已不再符合他們所理解的香港實施一國兩制、港人治港的憲制地位。林鄭月娥如此掩耳盜鈴，一如面對香港司法獨立的全球排名下跌，時任律政司司長袁國強辯稱這只是主觀觀感的變化，客觀上香港的司法獨立「並沒有受到任何絲毫損傷」。

在林鄭和袁國強看來，錯的是國際社會的主觀觀感，而不是中共和港府的所作所為。他們忘了，這個世界有一種叫普世價值的東西，是外國機構、政客們衡量政府行為的標尺，公民的政治權利是否有效行使、一個國家或地區的法治水準如何，並不是平空得出的結論，而是以相關的國際公約與當地的事件相比照的結果，更不是像共產黨那樣，慣於自吹自擂自己是偉大的、光榮的、正確的，甚至達到自我陶醉的境界。

林鄭月娥開始偉光正上身，要達到共產黨自欺欺人的境界也不難。但是，共產黨也有句政治格言：「群眾的眼睛是雪亮的。」港大民研的最新調查顯示，林鄭月娥的評分和民望淨值分別為54.4分和4個百分點，雙雙跌至她上任後新低。如果她真的還有羞恥心的話，是時候提醒自己莫再靠走精面、偉光正上身，而是要為維護香港的核心價值做一些實事。

周一至周六刊出
李平